\section*{Fractions rationnelles}

\begin{description}
    \item[Définition]
    $F(x) = \frac{P(x)}{Q(x)}\text{,}
    \quad (P, Q) \in \mathbb{K}[X]^2$
    \item[Pôle] une racine de $Q(x)$ est un pôle de $F(x)$
    \item[Racine] une racine de $P(x)$ est une racine de $F(x)$
    \item[Partie entière] $F(x) = E(x) + \frac{P'(x)}{Q'(x)}$,
    où $E(x)$ est la partie entière (peut être nulle). Toute
    fraction rationnelle peut s'écrire sous cette forme, avec
    $deg(P') < deg(Q')$.
    
    \paragraph{Remarque}
    Si $deg(P) \ge deg(Q)$, alors on peut effectuer une
    \emph{division euclidienne} afin d'obtenir une partie
    entière.

    \item[Décomposition] Si $\alpha$ est un pôle d'ordre $n$ de
    $F(x)$ alors on peut décomposer la fraction comme suit :
    $$F(x) = E(x) + \sum_{i=1}^n
    \frac{\lambda_i}{(x - \alpha)^i}
    + \frac{P'(x)}{Q'(x)}$$
    avec $(\lambda_1, \lambda_2, \ldots, \lambda_n)
    \in \mathbb{C}$, $E$ la partie entière de $F$ et $(P', Q')$
    deux polynômes possiblement nuls. $Q'$ \emph{n'admet pas}
    $\alpha$ comme pôle.
    
    \item[Première espèce]
    $$\frac{A}{(x + a)^n}$$  

    \item[Pôle réel simple] Dans le cas suivant :
    \begin{equation}
    F(x) = E(x) + \frac{A}{(x - \alpha)}
    \end{equation}
    Pour trouver $A$, on multiplie les deux membres par
    $(x - \alpha)$, puis on évalue en $x = \alpha$.
    
    \item[Pôle réel multiple] Dans le cas suivant :
    \begin{equation*}
    F(x) = E(x) + \sum_{i=1}^n \frac{\lambda_i}{(x - \alpha)^i}
    \end{equation*}
    On peut trouver $\lambda_n$ grâce à la technique utilisée
    pour un pôle simple. Pour les autres constantes, on peut
    utiliser les techniques suivantes :
    \begin{enumerate}
        \item étudier la parité de $F(x)$ ;
        \item passer à la limite après avoir multiplié
        par $x^a$ ;
        \item évaluer $F$ avec des valeurs astucieusement
        choisies (par défaut on pourra choisir $x = 0$).
    \end{enumerate}
    
    \paragraph{Remarque} Souvent, les différentes techniques
    permettent de mettre en évidence des relations entre les
    constantes, il convient alors de trouver autant de relations
    qu'il y a de constantes afin de pouvoir résoudre le système.
    
    \item[Deuxième espèce]
    $$\frac{Ax + B}{(ax^2 + bx + c)^n}$$
    
    \item[Pôles complexes conjugués d'ordre 1]
    Soient $z$ et $\bar{z}$ deux solutions complexes conjuguées
    de $ax^2 + bx + c$, et la fraction suivante :
    \begin{equation*}
    F(x) = E(x) + \frac{Ax + B}{(ax^2 + bx + c)Q'(x)}
    \end{equation*}
    On multiplie par $(ax^2 + bx + c)$ chaque membre et on
    évalue en $z$ :
    \begin{equation*}
    Az + B = \frac{P(z)}{Q'(z)}
    \end{equation*}
    Identifier les parties réelles et imaginaires pour trouver
    $A$ et $B$.
    
    \item[Pôles complexes conjugués multiples]
    Dans le cas : $F(x) = \frac{P(x)}{(ax^2 + bx + c)^n}$, avec
    $z$ et $\bar{z}$ les solutions complexes conjuguées du
    dénominateur. On peut effectuer une division euclidienne
    de $P(x)$ par $(ax^2 + bx + c)$, on obtient
    $P(x) = (ax^2 + bx + c) \times Q_2(x) + R_2(x)$, en divisant
    $Q_2$ par $(ax^2 + bx + c)$, et en itérant jusqu'à ne plus
    pouvoir diviser, on obtient une décomposition en éléments
    simples.
    
\end{description}